const questions = [
  {
    category: "Гарри Поттер",
    id: 0,
    questions: [
      {
        question: "13 ½ дюйма, тис, перо феникса - чья палочка?",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
        answer: "Волан-де-Морт",
      },
      {
        question:
          "12¾ дюйма, грецкий орех, сердечная жила дракона - чья палочка?",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
        answer: "Беллатриса Лестрейндж",
      },
      {
        question: "9¼ дюйма, каштан, сердечная жила дракона - чья палочка?",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
        answer: "Питер Петтигрю",
      },
      {
        question: "10 дюймов, боярышник, волос единорога - чья палочка?",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
        answer: "Драко Малфой",
      },
      {
        question:
          "Расположите заклинания Гарри Поттера из сцены атаки Пожирателей смерти (из книги) в правильном порядке (цифрами, без пробелов): 1. акцио; 2. вингардиум левиоса; 3. вспыхни (конфринго); 4. импедимента; 5. отключись; 6. экспелиармус",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
        answer: "524361",
      },
      {
        question:
          "Операция “Семь Поттеров”: с кем летел Джордж? (напишите имя и фамилию в именительном падеже)",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
        answer: "Римус Люпин",
      },
      {
        question:
          "Операция “Семь Поттеров”: с кем летела Гермиона? (напишите имя и фамилию в именительном падеже)",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
        answer: "Кингсли Бруствер",
      },
      {
        question:
          "Операция “Семь Поттеров”: с кем летел Фред? (напишите имя и фамилию в именительном падеже)",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
        answer: "Артур Уизли",
      },
      {
        question:
          "Битва за Хогвартс: против кого сражался Хагрид? (имя и фамилия в именительном падеже)",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
        answer: "Уолден Макнейр",
      },
      {
        question:
          "Битва за Хогвартс: против кого сражался Флитвик (имя и фамилия в именительном падеже)",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
        answer: "Антонин Долохов",
      },
      {
        question:
          "Битва за Хогвартс: против кого сражался Аберфорт (имя и фамилия в именительном падеже)",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
        answer: "Август Руквуд",
      },
      {
        question:
          "Битва за Хогвартс: против кого сражались Перси и Артур (имя и фамилия в именительном падеже)",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
        answer: "Пий Толстоватый",
      },
      {
        question:
          "С какими пожирателями смерти сражались Гарри, Рон и Гермиона в кафе в Лондоне? (имя и фамилия в именительном падеже, в алфавитном порядке)",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
        answer: "Антонин Долохов, Торфинн Роули",
      },
      {
        question:
          "Какой сюрприз Дадли приготовил для Гарри и поставил за дверью его комнаты? Ответьте двумя словами на одну и ту же букву, в именительном падеже.",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
        answer: "Чашка чая",
      },
      {
        question:
          "С чем Рита Скиттер сравнила информацию о дуэли Дамблдора с Грин-де-Вальдом? Ответьте тремя словами, два из которых начинаются на соседние согласные буквы; главное слово в именительном падеже",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
        answer: "Взрыв навозной бомбы",
      },
      {
        question: "Какой персонаж играл за команду Паддлмир Юнайтед?",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
        answer: "Оливер Вуд",
      },
      {
        question:
          "Какое заклинание использовал Рон для очищения носового платка, который он затем передал Гермионе?",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
        answer: "Тергео",
      },
      {
        question:
          "Чьи родители Венделл и Моника Уилкинс (имя и фамилия в именительном падеже)?",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
        answer: "Гермиона Грейнджер",
      },
      {
        question: "Что спасает от яда василиска?",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
        answer: "Слезы феникса",
      },
      {
        question:
          '"Магическая материя Милламанта" - название магической фирмы, один из товаров которой используется в начале книги. А что это за товар? (ответ в именительном падеже)',
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
        answer: "Шатер",
      },
      {
        question:
          '"... безотказных способов, позволяющих зачаровывать волшебниц”. Какое число пропущено?"',
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
        answer: "12",
      },
      {
        question:
          "Кому принадлежали часы, подаренные Гарри Артуром и Молли Уизли? (имя и фамилия в именительном падеже)",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
        answer: "Фабиан Пруэтт",
      },
    ],
  },

  {
    category: "Пословицы",
    id: 1,
    questions: [
      {
        question: "Аппетит приходит во время еды, ",
        answer: "а жадность - во время аппетита",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Бабушка гадала, надвое сказала, ",
        answer: "то ли дождик, то ли снег, то ли будет, то ли нет",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Бедность - не порок, ",
        answer: "а несчастье",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "В здоровом теле здоровый дух - ",
        answer: "редкая удача",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "В семье не без урода, ",
        answer: "а из-за урода все не в угоду",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Везет, как субботнему утопленнику - ",
        answer: "баню топить не надо",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Ворон ворону глаз не выклюет, ",
        answer: "а и выклюет, да не вытащит",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Всяк правду ищет, ",
        answer: "да не всяк её творит",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Где тонко, там и рвётся, ",
        answer: "где толсто, там и наслаивается",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Гладко было на бумаге, ",
        answer: "да забыли про овраги, а по ним ходить",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Гол как сокол, ",
        answer: "а остер как топор",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Голод не тетка, ",
        answer: "пирожка не поднесет",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Горбатого могила исправит, ",
        answer: "а упрямого - дубина",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Губа не дура, ",
        answer: "язык не лопата: знают, что горько, что сладко",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Два сапога пара, ",
        answer: "да оба левые",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Двое третьего ждут, ",
        answer: "а семеро одного не ждут",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Девичий стыд - до порога, ",
        answer: "переступила и забыла",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Дело мастера боится, ",
        answer: "а иной мастер дела",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Дорога ложка к обеду, ",
        answer: "а там хоть под лавку",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Дуракам закон не писан, ",
        answer:
          "если писан - то не читан, если читан - то не понят, если понят - то не так",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Живем, хлеб жуем, ",
        answer: "а иногда и подсаливаем",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "За битого двух небитых дают, ",
        answer: "да не больно-то берут",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "За двумя зайцами погонишься - ",
        answer: "ни одного кабана не поймаешь",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "За морем веселье, ",
        answer: "да чужое, а у нас и горе, да своё",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Зайца ноги носят, ",
        answer: "волка зубы кормят, лису хвост бережет",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "И делу время, ",
        answer: "и потехе час",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "И слепая лошадь везёт, ",
        answer: "коли зрячий на возу сидит",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Комар лошадь не повалит, ",
        answer: "пока медведь не подсобит",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Кто старое помянет - ",
        answer: "тому глаз вон, а кто забудет - тому оба",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Курочка по зернышку клюет, ",
        answer: "а весь двор в помёте",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Лиха беда начало, ",
        answer: "а там уж близок и конец",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Лиха беда почин - ",
        answer: "есть дыра, будет и прореха",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Молодые бранятся - ",
        answer: "тешатся, а старики бранятся - бесятся",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "На (обиженных) сердитых воду возят, ",
        answer: "а на добрых сами катаются",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "На чужой каравай рот не разевай, ",
        answer: "пораньше вставай да свой затевай",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Не все коту масленица, ",
        answer: "будет и пост",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Не печалится дятел, ",
        answer: "что петь не может, его и так весь лес слышит",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Ни рыба, ни мясо, ",
        answer: "ни кафтан, ни ряса",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Новая метла по-новому метёт, ",
        answer: "а как сломается - под лавкой валяется",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "Один в поле не воин, ",
        answer: "а путник",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },

      {
        question: "От работы кони дохнут, ",
        answer: "а люди - крепнут",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },
      {
        question: "От овса кони не рыщут, ",
        answer: "а от добра добра не ищут",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },
      {
        question: "Палка, о двух концах, ",
        answer: "туда и сюда бьет",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },
      {
        question: "Повторенье - мать ученья, ",
        answer: "утешенье дураков",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },
      {
        question: "Повторение - мать учения и прибежище для лентяев",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },
      {
        question: "Под лежачий камень вода не течёт, ",
        answer: "а под катящийся - не успевает",
      },
      {
        question: "Пьяному море по колено, ",
        answer: "а лужа - по уши",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },
      {
        question: "Пыль столбом, дым коромыслом, ",
        answer: "а изба не топлена, не метена",
      },
      {
        question: "Работа - не волк, ",
        answer: "в лес не убежит, потому ее, окаянную, делать и надо",
      },
      {
        question: "Расти большой, ",
        answer: "да не будь лапшой, тянись верстой, да не будь простой",
      },
      {
        question: "Рыбак рыбака видит издалека, ",
        answer: "потому стороной и обходит",
      },
      {
        question: "Рука руку моет, ",
        answer: "да обе свербят",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },
      {
        question: "С пчелой поладишь - ",
        answer: "медку достанешь, с жуком свяжешься - в навозе окажешься",
      },
      {
        question: "Свой глаз - алмаз, ",
        answer: "а чужой - стекло",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },
      {
        question: "Семь бед - один ответ, ",
        answer: "восьмая беда - совсем никуда",
      },
      {
        question: "Смелого пуля боится, ",
        answer: "а труса и в кустах найдёт",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },
      {
        question: "Собака на сене лежит, ",
        answer: "сама не ест и скотине не дает",
      },
      {
        question: "Собаку съели, ",
        answer: "хвостом подавились",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },
      {
        question: "Старость не радость, ",
        answer: "сядешь - не встанешь, побежишь - не остановишься",
      },
      {
        question: "Старый конь борозды не испортит, ",
        answer: "а и глубоко не вспашет",
      },
      {
        question: "Тише едешь - ",
        answer: "дальше будешь от того места, куда едешь",
      },
      {
        question: "У страха глаза велики, ",
        answer: "да ничего не видят",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },
      {
        question: "Ударили по одной щеке - ",
        answer: "подставь другую, но не позволь себя ударить",
      },
      {
        question: "Ума палата, ",
        answer: "а ключ потерян",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },
      {
        question: "Хлеб на стол - и стол престол, ",
        answer: "а хлеба ни куска - и стол доска",
      },
      {
        question: "Хлопот полон рот, ",
        answer: "а прикусить нечего",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },
      {
        question: "Чудеса в решете - ",
        answer: "дыр много, а выскочить некуда",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },
      {
        question: "Шито-крыто, ",
        answer: "а узелок-то тут",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },
      {
        question: "Язык мой - враг мой, ",
        answer: "прежде ума глаголет",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },
      {
        question: "Язык мой - враг мой, ",
        answer: "прежде ума рыщет, беды ищет",
        hint: "no hint yet",
        comment: "no comment yet",
      },
    ],
  },

  {
    category: "Годы публикации книг",
    id: 2,
    questions: [
      {
        question: 'В каком году опубликован роман "Унесенные ветром"?',
        answer: "1936",
        hint: "В этом году прошли Зимние и Летние Олимпийские игры в нацистской Германии и началась гражданская война в Испании.",
        comment: '1936 - год публикации романа "Унесенные ветром"',
      },
      {
        question: 'В каком году опубликована басня "Стрекоза и муравей"',
        answer: "1808",
        hint: "В этом году началась Русско-шведская война и произошел Ромовый бунт (мятеж) в Австралии.",
        comment: '1808 - год публикации басни "Стрекоза и муравей"',
      },
      {
        question: 'В каком году опубликован роман "Алиса в Стране чудес"?',
        answer: "1865",
        hint: "В этом году завершилась Гражданская война в США и было совершено первое восхождение на Маттерхорн (Альпы)",
        comment: '1865 - год публикации романа "Алиса в Стране чудес"',
      },
      {
        question: 'В каком году опубликован роман "1984"?',
        answer: "1949",
        hint: "В этом году в СССР торжественно отметили 70-летие И. В. Сталина и образовалась Германская Демократическая Республика.",
        comment: '1949 - год публикации романа "1984"',
      },
      {
        question: 'В каком году опубликован роман "Евгений Онегин"?',
        answer: "1833",
        hint: "В этом году был основан город Чикаго и Майкл Фарадей в результате работ по исследованию природы электрического тока в растворах кислот, солей и щелочей открыл законы электролиза.",
        comment: '1833 - год публикации романа "Евгений Онегин"',
      },
      {
        question: 'В каком году опубликован роман "Преступление и наказание"?',
        answer: "1866",
        hint: "В этом году 27 июля компания «Грейт Истерн» успешно проложила трансатлантический телеграфный кабель между Ирландией и Северной Америкой, после чего был запущен трансатлантический электротелеграф, а 16 апреля этого года было совершено неудачное покушение Д. В. Каракозова на императора Александра II у ворот Летнего сада в Санкт-Петербурге.",
        comment: '1866 - год публикации романа "Преступление и наказание"',
      },
      {
        question: 'В каком году опубликован роман "Дворянское гнездо"?',
        answer: "1859",
        hint: "В этом году 14 февраля Орегон становится 33-м Штатом США, а 25 апреля началась прокладка Суэцкого канала, продолжавшаяся 10 лет.",
        comment: '1859 - год публикации романа "Дворянское гнездо"',
      },
      {
        question: 'В каком году опубликован роман "Гранатовый браслет"?',
        answer: "1911",
        hint: "В этом году 31 мая был спущен на воду британский лайнер «Титаник», крупнейший пассажирский пароход мира, а 14 декабря норвежский полярный исследователь Руал Амундсен с четырьмя спутниками впервые в истории достиг Южного полюса.",
        comment: '1911 - год публикации романа "Гранатовый браслет"',
      },
      {
        question: 'В каком году опубликован роман "Тихий Дон"?',
        answer: "1928",
        hint: "В этом году 7 января состоялся первый полёт самолёта У-2 («Кукурузник») конструкции Н. Н. Поликарпова, 1 ноября в Турции был введён латинский алфавит.",
        comment: '1928 - год публикации романа "Тихий Дон"',
      },
      {
        question: 'В каком году опубликован роман "Доктор Живаго"?',
        answer: "1957",
        hint: "В этом году 20 января Дуайт Эйзенхауэр вступил в должность президента США на 2-й срок, а 28 февраля в Москве открылся I-й Всесоюзный съезд советских художников, учредивший Союз художников СССР.",
        comment: '1957 - год публикации романа "Доктор Живаго"',
      },
      {
        question: 'В каком году опубликован роман "Ярмарка тщеславия"?',
        answer: "1848",
        hint: "В этом году 24 января на реке Сакраменто обнаружено золото, что послужило началом «золотой лихорадки» в США, а 15 февраля в Лондоне был опубликован «Манифест коммунистической партии» Карла Маркса и Фридриха Энгельса.",
        comment: '1848 - год публикации романа "Ярмарка тщеславия"',
      },
      {
        question: 'В каком году опубликован роман "Мартин Иден"?',
        answer: "1909",
        hint: "В этом году ",
        comment: '1909 - год публикации романа "Мартин Иден"',
      },
      {
        question: 'В каком году опубликован роман "Портрет Дориана Грея"?',
        answer: "1890",
        hint: "В этом году 20 марта ушёл в отставку Отто фон Бисмарк, первый канцлер объединённой Германской империи, а 25 сентября был основан национальный парк Секвойя (США).",
        comment: '1890 - год публикации романа "Портрет Дориана Грея"',
      },
    ],
  },

  {
    category: "Годы рождения писателей",
    id: 3,
    questions: [
      {
        question: "В каком году родился Александр Сергеевич Пушкин?",
        answer: "1799",
        hint: "В этом году в Англии впервые в мире был введён подоходный налог, а 10 декабря во Франции была введена метрическая система.",
        comment: "1799 - год рождения А.С. Пушкина",
      },
      {
        question: "В каком году родился Федор Михайлович Достоевский?",
        answer: "1821",
        hint: "В этом году была провозглашена Первая Мексиканская империя и завершилась война за независимость Мексики, а 10 августа штат Миссури был принят в состав Соединённых Штатов Америки.",
        comment: "1821 - год рождения Ф.М. Достоевского",
      },
      {
        question: "В каком году родился Александр Иванович Куприн?",
        answer: "1870",
        hint: "В этом году 30 марта — в США вступила в силу Пятнадцатая поправка к конституции США, утвердившая активное избирательное право для цветного населения и бывших рабов, а 1 ноября — в США Бюро погоды (позднее переименованное в Национальную метеорологическую службу) делает свой первый официальный метеорологический прогноз.",
        comment: "1870 - год рождения А.В. Куприна",
      },
      {
        question: "В каком году родился Иван Сергеевич Тургенев?",
        answer: "1818",
        hint: "В этом году 12 февраля в годовщину победы при Чакабуко в Сантьяго и других городах Чили торжественно была провозглашена Декларация о независимости, а 22 августа был спущен на воду пароход Саванна, который первым из пароходов пересёк Атлантический океан.",
        comment: "1818 - год рождения И.В. Тургенева",
      },
      {
        question:
          "В каком году родился Оскар Уайльд (полное имя - Оскар Фингал О'Флаэрти Уиллс Уайльд)?",
        answer: "1854",
        hint: "В этом году 16 февраля основана крепость Верный (с 1921 года — Алма-Ата, столица Республики Казахстан в 1929—1997 годах), а 28 февраля в г. Рипон, штат Висконсин, основана Республиканская партия США",
        comment: "1854 - год рождения О. Уайльда",
      },
      {
        question:
          "В каком году родился Уильям Теккерей (полное имя - Уильям Мейкпис Теккерей)?",
        answer: "1811",
        hint: "В этом году 31 октября в России был открыт Царскосельский лицей, а 12 октября был подписан договор, по которому Буэнос-Айрес признал независимость Парагвая.",
        comment: "1811 - год рождения У. Теккерея",
      },
      {
        question: "В каком году родился Александр Сергеевич Грибоедов?",
        answer: "1795",
        hint: "В этом году 26 октября произошел Третий раздел Речи Посполитой, в результате которого она прекратило свое существование как независимого государства, а Россия получает герцогство Курляндское.",
        comment: "1795 - год рождения А.С. Грибоедова",
      },
      {
        question:
          "В каком году родился Джек Лондон (настоящее имя - Джон Гриффит Чейни)?",
        answer: "1876",
        hint: "В этом году 30 ноября Яблочков Павел Николаевич получил патент на создание трансформатора, что считается датой появления первого трансформатора, а 25 июня Александр Белл впервые продемонстрировал свой телефон на первой Всемирной электротехнической выставке в Филадельфии.",
        comment: "1876 - год рождения Джека Лондона",
      },
      {
        question:
          "В каком году родился Марк Твен (настоящее имя - Сэмюэл Ленгхорн Клеменс)?",
        answer: "1835",
        hint: "В этом году 10 сентября открыта первая железная дорога в Германии между Нюрнбергом и Фюртом протяжённостью 10 км, а 11 октября русская система мер упорядочена указом Николая I «О системе российских мер и весов».",
        comment: "1835 - год рождения Марка Твена",
      },
      {
        question: "В каком году родился Александр Дюма-отец?",
        answer: "1802",
        hint: "В этом году английский мореплаватель Мэтью Флиндерс обследовал восточное и северное побережье Австралии, нанёс на карту Большой Барьерный риф и произвёл съёмку залива Карпентария (залив Арафурского моря на севере Австралии).",
        comment: "1802 - год рождения Александра Дюма-отца",
      },
      {
        question: "В каком году родился Александр Дюма-сын?",
        answer: "1824",
        hint: "В этом году 10 февраля конгресс Перу отстранил от власти президента маркиза де Торре-Тагле и назначил Симона Боливара диктатором, а также был открыт мегалозавр, который считается первым описанным динозавром.",
        comment: "1824 - год рождения Александра Дюма-сына",
      },
      {
        question:
          "В каком году родился О. Генри (настоящее имя - Уильям Сидни Портер)?",
        answer: "1862",
        hint: "В этом году английский путешественник Джон Спик стал первым белым человеком, прибывшим на территорию современной Уганды, а 20 сентября в Великом Новгороде был открыт памятник «Тысячелетие России» (монумент, воздвигнутый в Новгороде в 1862 году в честь тысячелетнего юбилея летописного призвания варягов, с которым традиционно связывается начало русской государственности)",
        comment: "1862 - год рождения О.Генри",
      },
    ],
  },

  {
    category: "Бренды",
    id: 3,
    questions: [
      {
        question: "В 1933 году произошла встреча Фердинанда Порше и Адольфа Гитлера, в ходе которой последний заявил о необходимости создания небольшого автомобиля, способного вместить семью из двоих взрослых и трех детей и разогнаться до скорости 100 км/ч, при потреблении не более 8 л на 100 км и невысокой стоимости. Также должна была быть возможность переоборудовать его в военных целях и вместить троих солдат и пулемет. (ответ пишите латиницей)",
        answer: "Volkswagen",
        hint: "народный автомобиль",
        comment: "28 мая 1937 года была основана компания the “Gesellschaft zur Vorbereitung des Deutschen Volkswagens mbH“ (Company for the Preparation of the German Volkswagen Ltd.).",
      },
      {
        question: "В 1865 году Кнут Фредрик Идестам, российский финляндский инженер и бизнесмен, открыл бумажную фабрику в городе Таммерфорсе (Тампере). (ответ пишите латиницей)",
        answer: "Nokia",
        hint: "неубиваемая",
        comment: "Одним из первых мобильных телефонов стал Mobira Cityman 900, выпущенный 1987 компанией Nokia-Mobira. В Финляндии этот телефон называли Горба в честь Михаила Горбачева после того как он использовал его для звонка замминистра связи Владимиру Глинке из Хельсинки в октябре 1989 года.",
      },
      {
        question: "Какой напиток был изобретён ветераном гражданской войны в США для избавления от зависимости от морфия? (ответ пишите латиницей",
        answer: "Coca-Cola",
        hint: "праздник к нам приходит",
        comment: "Первоначально продававшийся как напиток для замены алкоголя и предназначавшийся в качестве патентного лекарства, он был изобретён в конце XIX века Джоном Ститом Пембертоном, и был выкуплен бизнесменом Эйзой Григгсом Кэндлером, чья маркетинговая тактика привела Coca-Cola к доминированию на мировом рынке безалкогольных напитков на протяжении всего XX века.",
      },
      {
        question: "Изначально название этой компании состояло из двух слов, но домен с такими словами уже был занят, поэтому первое слово пришлось сократить до буквы, которая является достаточно популярным сокращением в мире информационных технологий. Назовите эту компанию. (ответ пишите латиницей)",
        answer: "eBay",
        hint: "электронная бухта",
        comment: "5 сентября 1995 года в Сан-Хосе (штат Калифорния) программист Пьер Омидьяр создал онлайновый аукцион под названием AuctionWeb как часть своего личного веб-сайта. Сегодняшнее название компания обрела в сентябре 1997 года. Изначально Омидьяр хотел назвать сайт Echo Bay Technology Group, чтобы сохранить связь со своей консалтинговой компанией Echo Bay Technology Group. Однако доменным именем EchoBay.com владела золотодобывающая компания Echo Bay Mines, и название было сокращено до eBay.com. Первичное размещение акций eBay состоялось 21 сентября 1998 года на NASDAQ.",
      },
      {
        question:
          "Первое название данной компании было Backrub - \"растирание спины\".Далее название решили поменять на слово, которое обозначает число, в десятичной системе счисления, изображаемое единицей со 100 нулями, но кто-то допустил в этом слове ошибку, которая так и осталась в названии.Назовите эту компанию. (ответ пишите латиницей)",
        answer: "Google",
        hint: "поисковик",
        comment: "Поисковая система Google появилась в январе 1996 года как научно-исследовательский проект двоих студентов — Ларри Пейджа и Сергея Брина, которые тогда учились в Стэнфордском университете в Калифорнии. Доменное имя для Google было зарегистрировано 15 сентября 1997 года, а компания была зарегистрирована 4 сентября 1998 года.",
      },
      {
        question:
          "Некоторые ошибочно считают, что название этой компании является аббревиатурой от фразы, которую с английского можно перевести так: \"Весь день я мечтаю о спорте\". Однако на самом деле название компании является сокращением от имени и фамилии основателя. Назовите эту компанию. (ответ пишите латиницей)",
        answer: "Adidas",
        hint: "немецкий спортивный бренд",
        comment: "История бренда Adidas начинается с Ади (Адольфа) и Рудольфа (Руди) Дасслеров, отец которых работал на обувной фабрике и спустя какое-то время организовал семейное дело по пошиву обуви. Весной 1948 года, вскоре после смерти отца, братья расстались вследствие ссоры. Рудольф забрал себе новую фабрику, а Адольф — старую. Они условились не использовать название и символику семейного предприятия. Ади назвал свою фирму Addas, а Руди свою — Ruda. Но уже через несколько месяцев Addas превратился в Adidas (сокращение от Ади Дасслер), а Ruda — в Puma.",
      },
      {
        question: "В настоящее время основная продукция этой компании не связана с той отраслью, которая была источником вдохновения при создании логотипа компании. Считается, что на логотипе изображён пропеллер в движении, на фоне которого также проглядывает небо. Назовите эту компанию. (ответ пишите латиницей)",
        answer: "BMW",
        hint: "Bayerische Motoren Werke",
        comment: "Компания ведёт свою историю с 1913 года, когда Карлом Фридрихом Раппом было создано предприятие по производству авиационных двигателей. Компания Bayerische Motoren Werke, созданная на основе предприятия, была официально зарегистрирована в 1917 году.",
      },
    ],
  },
];

module.exports = questions;
